【引渡惡法】《基本法》僅保障香港域內 海外犯罪都有機會墮內地法網

【引渡惡法】《基本法》僅保障香港域內 海外犯罪都有機會墮內地法網

一旦通過《移文逃犯》修訂，李安然形容等同拆除保障港人的「防火牆」。黃耀興攝(蘋果日報)

《逃犯條例》修訂拆除保障港人的「防火牆」，或令全國性法律變相適用在港人身上，後患無窮。法政匯思召集人李安然指，中國《刑法》讓內地對在中國領域外犯法的中國公民有司法管轄權，加上《基本法》對港人免受中國法律約束的保障效力亦僅限特區之內，舉例指一名港人在日本與內地人洽談生意合作，但遭對方向內地當局指控詐騙，該港人被視為中國籍就有可能被指干犯中國《刑法》，返港後被要求移交。

相關新聞：【引渡惡法】中聯辦下旨即跪 謝偉俊反口撐直上大會：因為我大公無私

中國《刑法》第7條列明「中國公民」於「中國領域之外」都要遵守該法，中國籍身份及地域為條文兩大元素，究竟該法是否適用於港人身上？李安然解釋，外地行為固然是中國領域之外，關鍵卻是香港人的中國公民身份，根據在港實施的《國籍法》，「香港其實係9成人係屬於中國公民」，所以港人有可能受該條文約束，即使在海外干犯刑事罪行都有機會墮入內地法網，目前差別只是就算在中國域外涉案，返港後亦不會被移交至中國。
但翻查資料卻可見，1998年德福花園五屍命案，涉案內地人在內地被捕兼伏法，曾引起香港人中國公民身份的爭議，當時律政司解釋「中國公民」僅包括內地居民，而不包括香港居民。如是者，港人不論本地或海外行為都不應受內地《刑法》規管，但李安然提醒指，當時政府的說法遭內地學者反對，認為要以國籍作基礎，身兼基本法委員會委員的港大法律系教授陳弘毅更認為本地條文沒明顯界定香港居民及內地居民身份，故不能以港府單方面詮釋了事，或要釋法處理。惟當年的爭議無疾而終，李認為是留下尾巴，問題勢必隨修訂《逃犯條例》打破中港司法區隔再次浮現，最壞結果或人大再次釋法。

相關新聞：【引渡惡法】林鄭拒收回草案 指中聯辦表態全因外國勢力介入

問及中國《刑法》適用於港人，似乎有違《基本法》第18條列明，全國性法律除列於本法附件三外，不在香港特別行政區實施，而第19條亦列明香港法院對特區所有的案件均有審判權，但李安然指出，《基本法》具有空間效力，「《基本法》對香港人保障係話喺香港領域內干犯罪行，喺香港接受審訊，但喺香港以外就唔同講法」，特別是香港沒有域外司法管轄權的案件，更不能以香港自行審理為由拒絕內地移交請求。

記者 梁穎妍

【引渡惡法●懶人包】大律師公會逐點K.O.政府修例理由
【引渡惡法●懶人包】一文睇晒立會法律顧問7點質疑修例

--------------------------------

【六四30】守住歷史 拒絕遺忘

--------------------------------

5月21日 10am-11pm
玩《MINI GAME大挑戰》
贏取魚鱻森虱目魚精共20份

上一則
上一則
【引渡惡法】參照聯合國範本？ 大律師踢爆政府A貨當正版

下一則
下一則
【短片】【六四30】我們 不敢遺忘

【引渡惡法】中聯辦下旨即跪 謝偉俊反口撐直上大會：因為我大公無私
【引渡惡法】林鄭拒收回草案 指中聯辦表態全因外國勢力介入
【即時文摘】露出貪夜蛾本尊！（陳也）
【即時文摘】過街老鼠（馮睎乾）
【即時文摘】鄭月娥不是「八婆」（古德明）
【引渡惡法】公僕工會跟大隊撐惡法 發聯署聲明促胡志偉道歉
【引渡惡法】港大民研：司法公平程度創97後新低
【引渡惡法】石禮謙稱對修例有保留 質疑林鄭能否向中央說不
【引渡惡法】李家超閉門見自由黨 張宇人讚有「聆聽嘅心」
【引渡惡法】參照聯合國範本？ 大律師踢爆政府A貨當正版

即係係境外屌柒共慘黨 , 一入境香港就即刻俾人夾返上去

連登都係境外黎

首先係中國人吖嗎